ls : Dizinde bulunan tüm dosya ve dizinleri listeler.
ls -a : Dizinde bulunan gizli dosya ve dizinler ile beraber listeler.
ls -l : Bütün dosyalarý, boyut ve tarihli açýklamalarý ile gösterir.
tar -zxpf : tar.gz ile sýkýþtýrýlan dosyalarý açar
tar -xpf : .tar ile sýkýþtýrýlmýþ olan dosyalarý açar.
gunzip : .gz ile sýkýþtýrýlmýþ dosyalarý açar.
cp : Bir dosyayý kopyalamak için kullanýlýr.
mv : Bu komu bir dosyanýn taþýnmasý için kullanýlýr. Eðer dosyayý ayný dizine taþýrsanýz sadece adý deðiþtirecektir. Bu sayede dosyanýn ismini deðiþtirmek için de kullanýlabilmektedir.
mkdir : Mevcut dizinde yeni dizin açmanýza yarar.
rmdir : Belirttiðiniz dizini silmek için kullanýlýr.
rm : Belirtilen bir dosyayý siler.
rm -rf : Belirttiðiniz bir dizini silmenizi saðlar.
cd : Belirttiðiniz dizini açar
cd .. : Mevcut dizinden bir üst dizine geçiþ için kullanýlýr.
cd ~ : En üst dizine geçmek için kullanýlýr.
pwd : Bulunduðunuz dizini gösterir.
pico : Belirttiðiniz dosyayý text bir editörü ile açar.
ftp : Belirttiðiniz siteye FTP baðlantýsýný gerçekleþtirir.
lynx : Belirttiðiniz siteyi gösterir.
df : Harddisk bilgilerini listeler.
quota : Disk kullaným durumunu gösterir.
uname : Ýþletim sisteminin sürümü ve adýný gösterir.
whoami : Giriþ user adýný gösterir.
who : Sunucya baðlý olanlarý listeler.Ayný ve benzer bir iþlemi w ile de gerçekleþtirebilirsiniz.
last : Hesabýnýzda gerçekleþtirilen en son baðlantýyý listeler.
whereis : Yanýna yazdýðýnýz dosya yada ismin yolunu arar ve gösterir.
BitchX : IRC programýný çalýþtýrmak için kullanýlýr.
mail : Postalarýnýzý listeler.
ps -x : Yaptýðýnýz iþlemleri gösterir.
ps -a : Çalýþan tüm iþlemleri listeler.
ps -ux : Çalýþan iþlevlerin CPU / RAM kullaným durumlarýný listeler.
kill : Pid numarasý verdiðiniz iþlemi durdurur.
kill -9 : Pid numarasý verilen eggdrop iþlemini durdurur.
killall : Belirttiðiniz programýn tüm iþlemlerini durdurmak için kullanýlýr.
whatis : Girdiðiniz komutun açýklamasýný gösterir.
man : Girdiðiniz komut hakkýnda yardým getirir.
passwd : Shell hesabý þifrenizi deðiþtirir.
reboot : Sunucuza reboot atar.
service mysqld restart : Eðer Linux üzerine plesk kullanýyorsanýz MYSQL resetlemenizi saðlar, fakat cPanel sistemlerde service mysql restart yazmanýz gerekmektedir.
service httpd restart : Apache servisine restart atar.
service httpd stop : Apache servisini kapatýr.(sitelere eriþim duracaktýr)
netstat -n : Sunucudaki baðlý ip adreslerini listeler.
netstat -a : Sunucudaki reseller ip adreslerini görürsünüz
nano : SSH’da text editörü çalýþtýrmanýzý saðlar, nano yeniisim yazarsanýz yeni bir dosya oluþturmuþ olacaksýnýz.
top : Sistemin CPU durumunu ve tüm baðlantý, çalýþan programlarý listeler.
uptime : Uptime Durumunu gösterir.
wget : Sunucuya bir dosya çekmek için kullanýlýr.

IP Ýþlemleri ;

IP BANLAMA;
iptables -A INPUT -s 85.159.54.48 -j DROP
IP BAN AÇMA;
iptables -X INPUT -s 85.159.54.48 -j DROP
